Performans iyileştirme için ;

Indexleme

Partition ; ana dbnin kopyası olusur,

Master slave yapısında

Master write sorumlu bir de slave dbler ise read onlydir. 

Bu veri tabanların senkronizasyonu masterdadır.


Senkron ve asenkron metotlar vardır


Mastera data geldiginde güncellemesi beklenir.

Performansı artırma yönünde


Sharding; datayı parçalama

Bir uygulamanın scale olması, uygun bi şekilde davranabilmesi için sürekli iyileştirmelerle beraber gerceklesir. Scale up scale out gibi metotlar da mevcuttur.



Bu uygulama cok sık degişmeyen hangi datalara geliyor.

Sürekli aynı bilgileri alıyorsa cacheleme güzel bir çözüm olabilir.

Databasede tutmak yerine memoryde tutma.

Tüm bilgiler ram'e yükleniyor,  cok hızlı oldugu için tercih ediliyor.

Datalar memoryde tutulmasına yönelik 2 yöntem vardır


Run time; paketleri bulunduran yapı


Sdk hepsinin bir arada bulundugu paket

Öncesinde nasıldı,, bir uygulama geliştirildiginde ayrı ayrı sdk kurulumu gerekiyordu.
Web vs, şuanda hepsi tek paketde


Run time; sdk geliştirilmiş uygulamanın bir serverda calısmasına saglayan kütüphaneler bütünüdür.

---

Sunucularda sdk kullanılması uygun degildir, suncuularda runtime olur.



Redis denince akla ilk gelen datalar memory de tutulması , cacheleme gelir

Bu duruma ın memory caching denir.

Diğer yöntem ise Distributed caching mekanizması



--- memory cpu artırımı scale up
--- yeni bir kaynak üretmek scale out


Bir darbogaza girmişsse ya memory cpu artırır ya da yeni bir sunucu ekler clustera

Bunların önünde lb olması lazim. Yük hangisinde boşsa ona yönlendiriyor.
Ya da yazılımsal olarak filtreleme özelligi vs vardır.


Bir sunucunun cacheledigi datayı diger sunucu göremedigi için datayı dbden cekecek.
Bu birinci yaşanacak problem, 

Bayat data sorunu ise; yeni insert işlemi sonrası db güncellenecek.

Db cachedan olmadan güncellendi. Yeni bir sorguda sayı daha fazla olması lazimdi.
Cache eskiye baktıgı için bayat data oluyor ve yeni problem oluyor.

Bu durumları önlemek için; 
Yeni bir insert geldiginde cache güncelle diyebilirz.
Bir sonraki işlem farklı bir sunucuya giderse problem cıkabilir.


Datayı replice etmek cok dogru bşy degildir.
Sunucu sayısı artarsa yönetmesi daha zor olacaktır

Bu nedenle distributed cache devreye gider.


Tüm nodelar tek bir node baglanıp cache oradan alsın

Bşyler merkezileştirmek bt ve development tarafında cok çnemlidir.
Sürdürülebilir kod yazmak kötü bir yapıda kodda mümkün degildir.

Her feature ekledigimde kodu degiştiriyorsam o proje batmaya mahkumdur.
Toplantıda bir karar alınır yeni bir framework'e gecer.

Belli dizayn patternlar nedeniyle sürdürülebilir olması acısından onemlidir.

Frameworklerde bestpracticeler, prensiblere uyulmalıdır.

Tamamen ayrı bir sunucu datayı memoryde cachelemek ile dist. Caching saglar.

Bu sayede cache merkezi bi yerde tutulmus oluyor.

Redis aslında nosql bir veritabanıdır.

Postesql, msql, oracle gibi ilişkisel veri tabanları dışında nosql ler vardır.

En önemli farkı şemasız olmasıdır.


Not only sql ise hızlı okuma yzma durumunda mongodb casandra, cosmoz gibi diske kaydedir.
Redis digerlerinden farkı olarak dataları memorye kaydeder.

No sqlde şema tipi yoktur yani bır colun'a şu tipte gönder gibi göndermez. Önceden json data sqlde olmazken, no sqlde json formattadir.

Gerçek bir ilişkinin olmaması;




---

Tutarlılık cok kritik ise (transaction) ile saglanabilir.
Nosqlde bu cok önemli degildir orada daha cok okuma yazma onemlidir.

Nosql secerken hepsi aynı degildir.

Kodsal olarak farkı iyice belirleyip nosql ona göre seçmek gerekiyor.

Redis data tutarken byte array olarak saklar,  o nedenle ne tutuldugu önemli degildir.

Mesela resim byte array'e cevirmek kodun yazılması demektir. 

---

Dataları ramde tuttugundan dolayı kullanıyoruz. Hem de nosql yapıda calısıyor olması redisi degerli kılıyor.


Örn. E ticaret sitelerin sepetleri redisde tutulur.

Butona bastıgında anında sepete eklemesi gerekiyor, 2-3 sn sonra eklenirse sıkıntı olur.

User'a hızlı cevap dönmek gerektiginde redis kullanıyoruz.

Opensource olması 1. seçenek hale getiriyor.

Redis restart yedigi anda sepetteki tüm datalar gitti sorun olmaz, ama ödedigi şeyler görünmezse problem cıkabilir.

Çok önemli olmayan datalar memoryde tutmak perf. Anlamında güzel sonuclar verir.
Restart ettigin anda datalar memoryde tutuldugunda tüm datalar gider.



--- cacheleme

Absolute time -> belirtilen süre dolunca kesin düşerdi
Sliding time -> cache ömrünü uzatır.
Cachi sürekli olarak uzatıyor, eger dataya erişmezseniz düşer.
Bir kez dahi kullanılsa ömrü uzar.

Best practice olan aslında 2sini bir kullanmaktir.

Garbage collector ; 
Gc ; yazılım geliştirilirken stack head 


Memory stack kısmında int i=5 } scopelardan cıktıgı anda memoryden cıkar

Event, aray, string gibi referans tipler bu datalar kendi üzerlerinde kendi datalarını barındırmazlar


Dev tarafı bu konuda analiz etmesi lazim

Ya da uygulama tarafında ram cok harcanıyorsa gc ayarlarını güncellemek lazim.

---

Referans tipleri 

Dependency injection, gibi frameworklerle yaşam döngüsüne mudahale etmeden biz mudahale etmeden kendi müdahale etsin.


Redis ( Remote Dictionary Server) nedir ?
